---
title: "ä¸€é¡Œé—œæ–¼è²»æ°æ•¸åˆ—çš„çµ„åˆæ•¸å­¸"
date: 2020-08-20T13:14:00+08:00
draft: false
dropCap: false
categories:
    - "Math"
---

ä¹‹å‰è®€ç ”ç©¶æ‰€çš„ä½œæ¥­ã€‚ ğŸ˜°

<!--more-->

## é¡Œç›®

Let $F_n$ denote the $n$-th fibonacci number. Let $\alpha=\frac{1+\sqrt{5}}{2}.$ Prove that 

$$
F_n\geq\frac{\alpha^{n-\frac{1}{n}}}{\sqrt{5}}.
$$

## è§£ç­”

é¦–å…ˆæˆ‘å€‘çŸ¥é“å¹¾ä»¶äº‹

1. $F_n = \frac{\alpha^n - \beta^n}{\sqrt{5}}, \forall n>0,\text{ where }\beta=\frac{1-\sqrt{5}}{2}$
2. $\beta^n \leq \alpha^{-n}$
3. $\alpha^2 - \alpha - 1 = 0$

æ‰€ä»¥é€™é¡Œå…¶å¯¦åªè¦è­‰ä¸‹é¢é€™ä»¶äº‹æƒ…å°±å¥½ã€‚

$$
\alpha^n-\beta^n\geq\alpha^{n-\frac{1}{n}}
$$

ç‚ºäº†å®¹æ˜“é–±è®€ï¼Œå…ˆä»¤ $\gamma=\frac{1}{\sqrt[n]{\alpha}}$ã€‚æˆ‘å€‘çŸ¥é“ $\alpha>1>\gamma$ï¼Œæ¥è‘—å°±é–‹å§‹ ~~æ¨å€’~~ æ¨å°å§ï¼

<div>
$$
\begin{aligned}
&\quad &\sum\limits_{i=0}^{n-1} {n-1 \choose i}\alpha^{i} &\geq \sum\limits_{i=0}^{n-1} \gamma^{i}\\
&\implies &(\alpha+1)^{n-1} &\geq \frac{1-\gamma^n}{1-\gamma}\\
&\implies &(\alpha+1)^{n-1}(1-\gamma) &\geq 1-\gamma^n\\
&\implies &(\alpha^2)^{n-1}(1-\frac{1}{\sqrt[n]{\alpha}}) &\geq 1-\frac{1}{\alpha}\\
&\implies &\alpha^{2n-2}-\alpha^{2n-2-\frac{1}{n}} &\geq 1-\frac{1}{\alpha}\\
&\implies &\alpha^{2n}-\alpha^{2n-\frac{1}{n}} &\geq \alpha^2-\alpha =1\\
&\implies &\alpha^n-\alpha^{n-\frac{1}{n}} &\geq \alpha^{-n}\\
&\implies &\alpha^n-\alpha^{-n} &\geq \alpha^{n-\frac{1}{n}}
\end{aligned}
$$
</div>

æ‰€ä»¥ç”±ä¸Šå¯å¾—

$$
\alpha^n-\beta^n \geq \alpha^n-\alpha^{-n} \geq \alpha^{n-\frac{1}{n}}
$$